#### 31. Анализ множественных статистических взаимосвязей. Множественный коэффициент корреляции. Проверка значимости множественного коэффициента корреляции. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

**Анализ множественных статистических взаимосвязей.**
1. Пусть $`x_1,...,x_k`$ - количественные факторные признаки, $`y`$ - количественный результативный признак. Применяется многомерный корр-регрессионный анализ. Рассматриваются парные коэффициенты корреляции, модель незначима, если все они равны нулю (`что спорно`).

2. Пусть $`x_1,...,x_k`$ - качественные факторные признаки, а $`y`$ - количественный. Применяется многофакторный дисперсионный анализ. Пусть $`x`$ - качественный, а $`y_1,...,y_n`$ - количественные, тогда многомерный дисперсионный анализ.

3. Пусть $`x_1,...,x_k`$ и $`y`$ - качественные. Тогда рассматриваются многомерные таблицы сопряжённости.

4. Пусть $`x_1,...,x_k`$ - количественные, а $`y`$ - качественный, то произодится дискретизация факторных признаков и используются таблицы сопряжённости.

**Определение 1.** *Множественным коэффициентом корреляции* называется величина:
```math
R_{Y|X_1,...,X_m}^* = \sqrt{c^TR_{XX}^{-1}c}
```
где $`R_{XX}`$ - корреляционная матрица регрессоров $`X_1,...,X_m`$ размерности $`m\times m`$, $`c`$ - вектор-столбец корреляций отклика $`Y`$ с регрессорами $`X_1,...,X_m`$.

<img src="../images/q31_1.PNG" width=450>

<img src="../images/q31_2.PNG" width=450>